\chapter{Literatuurstudie}
\label{hoofdstuk:literatuurstudie}

\section{Achtergrondinformatie}
Het vertaalsysteem, ontworpen in deze thesis, berust op een aantal achterliggende systemen en ontwerpconcepten. In deze sectie wordt getracht hierom duidelijkheid te scheppen.

\subsection{FO(.) logica}
Het systeem dat in deze thesis ontworpen wordt, genereert vertalingen vanuit \textit{FO(.) specificatie}s. FO(.) \cite{de2014predicate} is een uitbreiding van eerste orde logica met types, aggregaatfuncties en inductieve definities. In een FO(.) specificatie wordt bepaalde 'kennis' beschreven aan hand van een vocabularium, theorie en structuur. De \textit{FO(.) theorie} beschrijft die kennis aan de hand van logische zinnen en inductieve definities. In het \textit{FO(.) vocabularium} worden de type, predicaat en functiesymbolen vastgelegd die in deze beschrijving gebruikt worden. Een \textit{FO(.) structuur} legt de domeinelementen van die types, predicaten en functies vast.

\subsection{Het IDP systeem}
Het 'Imperative-Declarative Programming' of \textit{IDP systeem} \cite{de2014predicate} is een \textit{Knowledge Base System}, ontworpen aan de onderzoeksgroep Declaratieve Talen en Artificiele Intelligentie (DTAI)\cite{dtai}. Een Knowledge Base System maakt gebruik van een \textit{kennis representatietaal}, in dit geval FO(.), waarmee kennisspecificaties gebouwd worden. FO(.) vormt dus de logische grondslag voor het IDP systeem, zoals beschreven in \cite{de2014predicate}. Zo'n specificatie is in essentie een verzameling van informatie en dus geen uitvoerbaar programma. Op basis van een FO(.) specificatie kunnen vervolgens verscheidene computationele problemen opgelost worden door het IDP systeem, door verschillende vormen van \textit{logische inferentie} uit te voeren. Twee voorbeelden hiervan zijn \textit{model checking}, waarbij de logische consistentie van domeinbeschrijvingen in een structuur wordt bepaald, en \textit{model expansion} of het vervolledige van een parti\"ele structuur tot een \textit{logisch model} van de bijbehorende theorie. Dit \textit{Knowledge Base Paradigm} is wat IDP onderscheidt van andere methoden ontwikkeld op het gebied van logische programmeren. Het paradigma laat hergebruik van reeds gedefin\"eerde kennis toe en ontkoppelt de voorstelling van informatie en het gebruik ervan om verschillende problemen op te lossen.

\subsection{Lineaire Tijd Calculus}
In FO(.) kunnen dynamische systemen beschreven worden door gebruik te maken van \textit{Lineaire Tijdscalculus} of LTC \cite{bogaertssimulating}. In plaats van FO(.) logica zelf uit te breiden tot een temporele logica (zoals LTL \cite{pnueli1977temporal}), definieert LTC een nieuw \textit{tijdstype} dat gebruikt kan worden in predicaat- en functiesymbolen om een tijdsafhankelijk model te bouwen. Er wordt een set van axioma's gedefinieerd om het correct gedrag van tijdsafhankelijke predicaten en functiesymbolen te garanderen. Daarnaast wordt er onderscheid gemaakt tussen twee tijdsafhankelijke predicaten en functies: de fluents en de actions. Een \textit{fluent} beschrijft een toestand die behouden blijft doorheen de tijd, tenzij een \textit{action} optreed en ervoor zorgt dat haar toestand gewijzigd wordt. Op basis van een \textit{LTC theorie} kunnen er ook bijkomende vormen van inferentie in IDP uitgevoerd worden, zoals bijvoorbeeld \textit{progression inference} waarbij, voor een gegeven LTC theorie en een structuur die volledig is tot op een tijdstip $t$, de structuur tot op tijdstip $t+1$ wordt afgeleid.

\subsection{Natuurlijke Taal Generatie}
Een systeem dat in staat is om beschrijvingen in natuurlijke taal te genereren, valt binnen het onderzoeksgebied van de 'Natuurlijk Taal Generatie' of \textit{Natural Language Generation}, afgekort NLG. In hun boek 'Building Natural Language Generation systems' \cite{reiter2000building} geven E. Reiter en R. Dale een basisarchitectuur voor NLG systemen. Deze \textit{pijpleiding} architectuur kwam reeds aan bod in de inleiding. Het identificeert de volgende belangerijke onderdelen in een NLG systeem: de \textit{text planner}, de \textit{sentence planner} en de \textit{linguistic realiser}. De verschillende onderdelen corresponderen met de belangrijke deeltaken die binnen een NLG systeem steeds moeten worden opgelost, maar verschillende systemen kunnen sterk uiteenlopende oplossingen implementeren. 

De text planner houdt zich bezig met \textit{content determination}, het bepalen van de informatie die gebruikt wordt door het NLG systeem om tekst in natuurlijk taal te genereren, alsook \textit{discourse planning}, waarbij die informatie in een meer gestructureerd vorm wordt omgezet. De taak van de sentence planner bestaat uit \textit{sentence aggregation}, het samenstellen van zinnen uit die informatie van vorige stap en \textit{lexicalisation}, wat neerkomt op het kiezen van de juiste woorden om concepten en relaties te vertalen. Daarnaast houdt de sentence planner zich bezig met \textit{referring expression generation} of bepalen hoe er moet verwezen worden naar eerder ge\"introduceerde concepten. 

Het laatste onderdeel, de \textit{linguistic realiser} past grammaticale regels toe om een tekst te produceren die syntactisch, morfologisch en orthografisch correct is. Om deze pijplijnarchitectuur te kunnen gebruiken, wordt er typisch een vertaaldoel gesteld aan de text planner en wordt er een vertaalde tekst geproduceerd uit de linguistic realiser. Deze uiteindelijke tekst wordt ook wel de \textit{surface realisation} genoemd.

\section{Overzicht van gerelateerd onderzoek}
In deze sectie wordt getracht een overzicht te geven van onderzoek gerelateerd aan het onderwerp van de thesis.

A.Ramos-Soto, A.Bugar\'in en S.Barro geven in hun paper \cite{ramos2015role} een overzicht van de staat van NLG systemen in 2014. Daarin maken ze een onderscheid tussen het domein van \textit{natural language generation} dat zich bezighoudt met generatie van volwaardige teksten in natuurlijk taal vanuit de gegeven data, en het \textit{Linguistic Description of Data} domein, waar de data zelf wordt geabstraheerd tot gestructureerde, linguistische concepten en waarover (rechtstreek) uitspraken in natuurlijke taal gemaakt worden. De auteurs geven voorbeelden van bestaande NLG systemen. Fog \cite{goldberg1994weather} en Multimeteo \cite{coch1998interactive} maken gebruik van weerdata om een weerbericht als vlotte tekst weer te geven. Het STOP systeem \cite{reiter2003lessons} genereert een persoonlijke brief om rokers aan te moedigen om te stoppen. De Babytalk \cite{hunter2012automatic} verzameling van vertaalsystemen genereert tekstrapporten vanuit medische gegevens over babies op de neonatale intensieve zorgen afdeling. De project reporter \cite{projectreporter} toepassing maakt een tekstbeschrijving van de toestand van een project op basis van de gegevens in een projectmanagement databank.

Bij linguistics description of data system wordt er gebruik gemaakt van \textit{fuzzy set theory}, waarbij elementen mogelijks tot meer dan een verzameling kunnen behoren. de invoerdata, die typisch numeriek is, behoort dan met bepaalde kansen tot die verschillende verzamelingen. Er wordt gebruik gemaakt van linguistische variabelen om concepten in de data voor te stellen: bv. een variabele kan het concept 'temperatuur' interpreteren en ge\"interpreteerd worden als 'koud', 'warm' of 'gemiddeld', afhankelijk van de achterliggende data. Daarnaast worden er \textit{fuzzy quantifiers} gebruikt om kwantificeringen zoals 'een beetje' of 'alle' uit de drukken. De auteurs verwijzen in deze context naar het \textit{Computing with Words} \cite{zadeh1996fuzzy} paradigma van Zadeh en Yeager en de daaruit voortvloeiende theory \textit{Computation with perception} \cite{trivino2013towards}, waarbij de vertaling van een concept samen met een formele beschrijving (bv. in de vorm van een fuctie over een fuzzy set) van hoe er met dat concept geredeneerd dient te worden. Het \textit{Granular linguistic model of a phenomenon as structure of meaning} of GLMP is een voorbeeld van een model dat computation with perception toepast \cite{trivino2013towards}.

In hun paper stellen \cite{konstas2013global} Konstas en Lapata een 'globaal' model voor om gegevens in een databank te vertalen naar tekstuele beschrijvingen. Ze defini\"eren hiervoor een algoritme dat de structuur van een databank omzet naar een probablistische contextvrije grammatica die gebruikt wordt om zinnen te genereren uit de gewenste records. Hun model wordt ge\"evalueerd aan de hand van verschillende databanken, door bv. weerberichten te genereren uit tabelrecords met weerdata, een wedstrijd tussen robots te beschrijven of een query over luchtvaartgegevens om te zetten naar natuurlijke taal.

H. Kamp et al. ontwikkelde een formalisme genaamd \textit{Discourse Representation Theory} \cite{kamp2013discourse}, een uitbreiding van eerste orde logica dat toelaat om referentiestructuren tussen (logische) zinnen expliciet voor te stellen en ermee te redeneren. Deze \textit{discourse referents} laten toe om te verwijzen naar eerder ge\"introduceerde concepten. DRT stelt logische formules met referenties voor in \textit{discourse representation structures} of DRS. Een DRS bestaat uit een reeks discourse referents samen met condities over die discourse referents. Een DRS kan genest voorkomen in een andere DRS en dan gebruik maken of verwijzen naar een discourse referent uit de omvattende DRS. Van der Sandt \cite{van1992presupposition} beschrijft hoe \textit{presupposition}, achterliggende voorkennis over discourse referents in een DRS, kan worden ge\"integreerd in DRT door de kennis te zien als een uitgebreide anaforische expressie.

DRT heeft ook andere kennisrepresentaties voor vertaalsystemen ge\"inspireerd. Een voorbeeld hiervan is minimale recursie semantiek of MRS, ontworpen door A. Copestake et al.\cite{copestake2005minimal}, dat gebruikt kan worden om semantische structuren binnen een \textit{head phrase structure grammer} te beschrijven. in een HPSG wordt een woord voorgesteld samen met de typehi\"erarchie waarbinnen het valt en de interne \textit{feature structure} van dat woord, waarbij elke feature op zichzelf ook nog sub-features kan hebben. De semantische informatie van en de relaties tussen de componenten van een Engelse zin kunnen expliciet gemaakt worden in een MRS voorstelling. Deze voorstelling kan dan, mits de juiste lexicalisatie en transformatieregels, gebruikt worden bij transliteratie naar andere natuurlijke talen. MRS vertoont gelijkaardigheden met \textit{quasi logical forms} of QLF, zoals beschreven door H. Alshawi \cite{alshawi1990resolving}, wat tevens een formalisme is om de semantische structuur van natuurlijke taal zinnen voor te stellen door logische formules in eerste orde logica met een uitgebreidere set van quantoren, ondersteuning voor hogere orde functies en de mogelijkheid om verwijzingen in een zin expliciet te maken. Een zin in natuurlijke taal wordt omgezet naar een QLF voorstelling waarop geredeneerd kan worden door een natuurlijke taal verwerkingssysteem, bijvoorbeeld om de zin te vertalen naar een ander natuurlijke taal\cite{alshawi1991translation}. 

Een voorbeeld van een systeem dat gebruik maakt van discourse representation structures is de 'Attempto Parsing Engine'\cite{fuchs2008attempto}. Dit systeem werkt met 'Attempto Controlled English'\cite{fuchs2008attempto}, een variant van eerste orde logica met een Engelse syntax en een aangepaste Engelse grammatica zodat geen enkele zin ambigu is. De Attempto Parsing Engine zet Controlled English beschrijvingen om naar een DRS voor gebruik door andere software.

J.Basileo beschrijft in zijn doctoraatsthesis \cite{basilelogic} een NLG systeem dat vertrekt vanuit Engelse zinnen voorgesteld in een discourse representation structure, uitgebreid met thematische rol labels, voorkennis en ondersteuning voor modale logica. Zo'n DRS kan ook als een graaf voorgesteld worden en heet in dat geval een \textit{discourse representation graph} of DRG Er wordt gebruik gemaakt van een databank, de Groningen Meaning Bank \cite{basile2012developing}, waarin een groot aantal teksten zitten die geannoteerd zijn met syntactische en semantische informatie. Deze annotatie gebeurt op zowel zin- als woordniveau: woorden worden getagd met hun POS (\textit{part of speech}) label \cite{santorini1990part}, woord- en zinseinden worden afgebakend, entiteitsnamen worden geclassificeerd en zinnen worden op woord ge\"aligneerd met hun discourse representation structure voorstelling. Op basis van deze (soms met de hand) geannoteerde teksten kunnen er statistische methoden toegepast worden om nieuwe teksten automatisch te annoteren of een gegeven zin in de uitgebreide DRS vorm te vertalen. Er wordt een \textit{Unboxer} architectuur voorgesteld, een aangepast model van de NLG pijpleiding architectuur, dat gebouwd is rond de \textit{Groningen Meaning bank} en vanuit een DRG een natuurlijk taal vertaling kan genereren.

De vertalingen die een systeem genereert, kunnen soms verbeterd worden door nabewerking. De belder J. beschrijft in zijn doctoraatsthesis \cite{debelder2014} een manier om \textit{Integer Linear Programming} te gebruiken om bepaalde NLP taken op te lossen, waaronder een manier om zinnen te comprimeren. Hierbij wordt een Engelse zin geformuleerd als \textit{de doelfunctie van een lineair optimaliseringsprobleem}. Het doel is de zin zo veel mogelijk in te korten terwijl dezelfde betekenis wordt behouden. De\textit{lineaire beperkingen} modelleren zaken zoals behoud van grammaticale correctheid, behoud van essenti\"ele of belangrijke informatie, etc...

Er is ook onderzoek gedaan naar het omzetten van 'zuivere' logische uitdrukkingen naar natuurlijke taal. In zijn paper \cite{phillips1993generation} beschrijft John D. Phillips een algoritme om logische vormen op een \textit{rechtstreekse wijze} om te zetten naar tekst. De logische vormen in kwestie zijn opgebouwd uit predicaten die de \textit{objecten, rollen en relaties} beschrijven en \textit{indices} als argumenten bevatten. Phillips toont aan dat door gebruik te maken van \textit{g\"indexeerde logische vormen}, een vertaling typisch rechtstreeks gegenereerd kan worden, zonder dat er een complexe tussentijdse structuur nodig is. Net zoals in DRT gebruik gemaakt wordt van discourse referents om verwijsstructuren te genereren, kunnen hier de indices gebruikt worden. Een voorbeeld van een NLG systeem geschreven in Prolog is \textit{Astrogen} \cite{prologastrogen}. De te vertalen data wordt voorgesteld door predicaten in prolog volgens welbepaalde regels. Uitdrukkingen met die predicaten worden dan vertaald op basis van vertaalregels.

Coppock et al. beschrijven een oplossing voor enkele belangrijke deelproblemen voor het vertalen van eerste orde logische zinnen naar Engels \cite{coppock2009translation}. Ze stellen een \textit{determiner selection} algoritme voor dat de logische variabelen op een natuurlijke manier integreert in de vertaling en het juiste \textit{verwijswoord} kan selecteren van een variabele. Dit gebeurt op basis van de formulestructuur of \textit{operator context} (de gebruikte logische connectieven, kwantoren en negaties), tezamen met de aard van de voorkomens van de variabelen, de \textit{discourse context}. Daarnaast maken ze gebruik van het \textit{Cyc systeem} \cite{lenat1995cyc}, een 'common sense' kennisbank en redeneersysteem, om een natuurlijk taal interpretatie van predicaten af te leiden op basis van hun naam en aantal argumenten.

De focus van deze thesis ligt op het omzetten van logische beschrijvingen naar natuurlijke taal. Toch is het interessant om enkele systemen te vermelden die het omgekeerde doen, tevens door gebruik te maken van vertaalregels. S Flake, W. Mueller en J. Ruff stellen een systeem voor dat een logische specificatie opstelt op basis van 'gestructureerd' Engelse zinnen \cite{flake2000structured}. Deze specificatie is een logische beschrijving in \textit{clocked computation tree logic} of CCTL, een temporele logica die gebruikt wordt door de re\"ele tijd model checker \textit{RAVEN} \cite{ruf2001raven}. In CCTL kan gekwantificeerd worden over \textit{configuraties over tijdsintervallen}, waarbij een configuratie een sequentie van paren en toestand en klokwaarden is. Tevens kan er, aan de hand van vertaalregels en door een CCTL beschrijving te analyseren, een Engelse beschrijving worden opgesteld. De auteurs demonstreren dit door een Engelse beschrijving te genereren vanuit de CCTL specificatie van een sequenti\"ele digitale schakeling.

A.Holt en E.Klein werken ook een systeem uit dat de Engelse beschrijving van hardwaremodel omzet naar een logische beschrijving in '\textit{Computational tree logic} of CTL \cite{holt1999semantically}. Hierbij wordt een 'gecontroleerde' subset van het Engels gebruikt, analoog aan wat het Attempto systeem doet. Er wordt een onderscheid gemaakt tussen de gevallen waarbij de Engelse specificatie semantisch rijker is dan CTL, maar er wel een \'e\'en-op-\'e\'en mapping tussen de twee beschrijvingen bestaat (\textit{compositional indirect semantics}) en de situatie waar er een vorm van logische inferentie nodig is om de correcte transliteratie naar CTL te verkrijgen. Het tweede geval treedt op omdat er bv. verwijsstructuren in de Engelse beschrijving zitten of de betekenis van een woord ambigu is (\textit{non-compositional indirect semantics}).

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "masterproef"
%%% End: 
